---
title: "Théorie 1.2.5: polymorphisme"
weight: 1
bookHidden : true
---

{{% pageTitle %}}

<center>
<video width="50%" src="01.mp4" type="video/mp4" controls playsinline>
</center>

* Polymorphisme veut simplement dire plusieurs formes
* Considérer la hiérarchie suivante:

    <center>
    <img width="80%" src="hierarchie.svg"/>
    </center>

* Un véhicule peut prendre plusieurs formes:
    * `Mobilette`, `Auto`, `Camion`, etc.

## L'héritage veut dire *est un*

<center>
<video width="50%" src="02.mp4" type="video/mp4" controls playsinline>
</center>

* Considérer la méthode suivante:

```java
{{% embed src="/3c6/etape1/module2/theorie/polymorphisme/polymorphisme.java" first-line="1" last-line="3" %}}
```


* Tous ces appels à la méthodes sont valides:

```java
{{% embed src="/3c6/etape1/module2/theorie/polymorphisme/polymorphisme.java" first-line="5" last-line="8" %}}
```

* C'est à dire, via l'héritage et le polymorphisme:
    * un objet `Vehicule` est un `Vehicule`
    * un objet `DeuxRoues` est un `Vehicule`
    * un objet `Moto` est un `Vehicule`
    * un objet `Mobilette` est un `Vehicule`

## Accéder aux méthodes

<center>
<video width="50%" src="03.mp4" type="video/mp4" controls playsinline>
</center>

* Considérer à nouveau la méthode suivante:

```java
{{% embed src="/3c6/etape1/module2/theorie/polymorphisme/polymorphisme.java" first-line="1" last-line="2" %}}
```

* On peut appeler la méthode `nombreDeRoues()` sur l'objet `vehicule`
    * car cette méthode est définie dans la classe `Vehicule`

* On ne pourrait pas appeler la méthode `marqueDeMobilette()` sur l'objet `vehicule`
    * car cette méthode est définie dans la classe `Mobilette`

* Comme l'objet `vehicule` est de type `Vehicule`, on peut seulement accéder
    * aux méthodes définies dans la classe `Vehicule`
    * même si la méthode `accepterSiDeuxRoues` avait été appelée comme suit:

```java
{{% embed src="/3c6/etape1/module2/theorie/polymorphisme/polymorphisme.java" first-line="8" last-line="8" %}}
```

* c-à-d même si l'objet `vehicule` est en réalité une `Mobilette`, on accède
    * aux méthodes propres au type donné dans le code


## Vérifier le type réel

<center>
<video width="50%" src="04.mp4" type="video/mp4" controls playsinline>
</center>

* Considérer maintenant la méthode suivante:

```java
{{% embed src="/3c6/etape1/module2/theorie/polymorphisme/polymorphisme.java" first-line="10" last-line="19" %}}
```

* L'opérateur `instanceof` vérifie le type réel de l'objet `vehicule`, ici:
    * retourne vrai  si `vehicule` est en fait une `Mobilette`
    * retourne faux sinon
    
* Mais on a toujours pas vérifié si c'est une Vespa, non?

## Transtypage

<center>
<video width="50%" src="05.mp4" type="video/mp4" controls playsinline>
</center>

* Transtype (*casting*) veut dire changer le type

* Pour accéder à une méthode de `Mobilette` il faut changer le type de `vehicule`

```java
{{% embed src="/3c6/etape1/module2/theorie/polymorphisme/polymorphisme.java" first-line="21" last-line="32" %}}
```

* Avant d'accéder à la méthode `marqueDeMobilette` on change le type vers `Mobilette`

* L'opérateur est `(Mobilette)`, ou en général: `(NOUVEAU_TYPE)`

* On pourrait aussi écrire, sur une ligne:

```java
{{% embed src="/3c6/etape1/module2/theorie/polymorphisme/polymorphisme.java" first-line="34" last-line="34" %}}
```

* À noter qu'un transtypage erroné va provoquer une erreur d'exécution:

```java
{{% embed src="/3c6/etape1/module2/theorie/polymorphisme/polymorphisme.java" first-line="36" last-line="37" %}}
```

<!--

<center>
<video width="50%" src="03.mp4" type="video/mp4" controls playsinline>
</center>

-->
